
Introducción
============

La tarea es implementar un protocolo de ruteo *link-state* en Erlang. El
protocolo link-state es usado por ejemplo en *OSPF*, el protocolo de
ruteo más usado por los routers de Internet. El objetivo del ejercicio
es ser capaces de:

-   describir la estructura general del protocolo de ruteo link-state

-   describir como se mantiene una vista consistente

-   reflexionar sobre los problemas relacionados a los fallos de red

Vamos a implementar un proceso de ruteo con nombres lógicos tales como `london`, `berlin`, `paris`,
etc. Los routers puede estar conectado a otros con links dirigidos
(1-vía) y solo pueden comunicarse con routers a los que están conectados
directamente.

El proceso de ruteo debería poder recibir un mensaje del la forma:

```erlang
    {route, london, berlin, "Hello"}
```

y determinar que es un mensaje de `berlin` que debe ser ruteado a `london`. Un proceso de
ruteo debería consultar su tabla de ruteo y determinar cual es el
gateway (un proceso de ruteo al cual tiene conexión directa) es el más
indicado para entregar el mensaje. Si el mensaje llega a su destino (el
router llamado `london`) el mismo se imprime en pantalla. Los mensajes para los
que no se encuentra una ruta simplemente son descartados, no se envían
mensajes de control al proceso que envía.

Durante el curso nos dividiremos en grupos representado distintos
continentes (América, Europa, Asia, etc). Cada nodo Erlang que corremos
va a tener el nombre del país en la región (Sweden, UK, France, etc).
Asumiendo que el shell de Erlang llamado `sweden` corre en la máquina con IP
`130.123.112.23`, el proceso de ruteo `stockholm` que corre en dicho nodo va a tener
la dirección:

```erlang
      {stockholm, 'sweden@130.123.112.23'}
```

La tarea antes de terminar el el proyecto es tener un router ejecutando.
Antes de implementar las operaciones recomendamos estudiar la librería
de listas y como funcionan `keyfind/3`,`keydelete/2` , `map/2` y `foldl/3`.

El Mapa
=======

Debemos pensar una buena representación de un mapa dirigido que sea
fácil de actualizar y de encontrar nodos directamente conectados a otros
nodos. Podemos representar este mapa como una lista de nodos de entradas
donde cada entrada consiste de un ciudad con una lista de ciudades
directamente conectadas. Esto nos va a dar una forma muy rápida the
actualizar el mapa, simplemente reemplazamos una entrada con la nueva.
Para nuestro propósito esto es suficiente, en otra situación podríamos
necesitar que las operaciones sean eficientes y en tal caso otra
representación.

En un módulo `map`, implementar y exportar las siguientes funciones:

-   `new()`: retorna un mapa vacío (una lista vacía).

-   `update(Node, Links, Map)`: actualiza el mapa para reflejar que un nodo tiene conexiones
    dirigidas a todos los nodos de la lista de links. La entrada vieja
    se elimina.

-   `reachable(Node, Map)`: retorna la lista de nodos directamente alcanzables desde un Node.

-   `all_nodes(Map)`: retorna la lista de todos los nodos del mapa, también aquellos sin
    conexiones de salida. Por ejemplo, si `berlin` está conectado con `london` pero `london` no
    tiene conexiones salientes (y por lo tanto ninguna entrada en la
    lista), `london` debería ser retornado de todas formas en la lista.

Antes de avanzar revisemos que nuestra implementación de `map` funciona. En
los test siguientes el mapa es representado como una lista de entradas
que contiene los nodos y conexiones. Probar los siguiente:

```erlang
    > map:new().
    []
    > map:update(berlin, [london, paris], []).
    [{berlin,[london,paris]}]
     > map:reachable(berlin, [{berlin,[london,paris]}]).
    [london,paris]
    > map:reachable(london, [{berlin,[london,paris]}]).
    []
    > map:all_nodes([{berlin,[london,paris]}]).
    [paris,london,berlin]
    > map:update(berlin, [madrid], [{berlin,[london,paris]}]).
    [{berlin, [madrid]}]
```

Un modulo que usa `map` no debería conocer la representación interna y solo
usar las 4 funciones descriptas anteriormente.

Dijkstra
========

El algoritmo de Dijkstra va a calcular la tabla de ruteo. La tabla va a
estar representada como una lista con una entrada por cada nodo donde la
entrada describe que gateway (ciudad) debe ser usado para alcanzar un
nodo.

La entrada del algoritmo es la siguiente:

-   un `map`.

-   una lista de gateways a los cuales tenemos acceso directo.

Un ejemplo de de la tabla de ruteo es:

```erlang
    [{berlin,madrid},{rome,paris},{madrid,madrid},{paris,paris}]
```

La tabla dice que si queremos enviar algo a `berlin` debemos enviarlo a `madrid`. Ver que
también incluimos información de que si queremos alcanzar `madrid` debemos enviar
un mensaje a `madrid`.

Un router conoce su propio nombre, una lista de gateways, un mapa de la
red y una tabla de routeo esperemos no tan vieja.

El mapa describe como están conectados el resto de los nodos, incluidos
los gateways. El map no incluye al propio router. Cuando construimos un
router debemos ver que mapa se actualiza seguido. La tabla de routeo sin
embargo se actualiza infrecuentemente (cuando lo indicamos).

Lista Ordenada
--------------

En el algoritmo usaremos una lista ordenada cuando calculemos la tabla
de ruteo. Vamos a empezar implementando operaciones sobre una lista
ordenada y luego veremos el algoritmo en si.

Cada entrada en la lista va a tener el nombre de un nodo, la longitud
del camino al nodo y el gateway que debemos usar para alcanzar el nodo.
Una entrada mostrando que `berlin` está conectado en 2 saltos (hops)
usando paris como gateway se ve de la siguiente forma:

```erlang
    {berlin, 2, paris}
```

La lista está ordenada en base a la longitud del camino. Deberíamos ser
capaces de actualizar la lista para darle a un nodo una nueva longitud y
un nuevo gateway pero es importante que cuando hacemos la actualización
que actualicemos la entrada existente y que tenemos dicha entrada en la
lista.

Para implementar la función de update podemos valer de 2 funciones de
ayuda. En el módulo `dijkstra` implementar las siguientes funciones:

-   `entry(Node, Sorted)`: devuelve la longitud del camino más corto a un nodo o 0 si no se encuentra el nodo. 
-   `replace(Node, N, Gateway, Sorted)`: reemplaza la entrada por `Node` en `Sorted` con una nueva entrada de longitud `N` y `Gateway`. La lista resultante oviamente debe estar ordenada. 

Notar que `replace/4` necesita que la entrada para este presente en la lista
ordenada.

Ahora teniendo estas 2 funciones es fácil implementar la función update
es más fácil de implementar.

-   `update(Node, N, Gateway, Sorted)`: actualiza la lista `Sorted` con la
    información de que `Node` puede ser alcanzado en `N `saltos usando `Gateway`.
    Si no se encuentra una entrada, no se agrega la nueva entrada. Solo si
    tenemos un mejor camino (más corto) reemplazamos la entrada existente.

La función se implementa simplemente llamando primero a `entry/2` para
obtener la longitud del camino existente. Si tenemos un mejor camino entonces
usamos `replace/4`. ¿Por qué hicimos que `entry/2` devuelva 0 si no encuentra
el nodo?

```erlang
    > dijkstra:update(london, 2, amsterdam, []).
    []
    > dijkstra:update(london, 2, amsterdam, [{london, 2, paris}]).
    [{london,2,paris}]
    > dijkstra:update(london, 1, stockholm,
          [{berlin, 2, paris}, {london, 3, paris}]).
    [{london,1,stockholm}, {berlin, 2, paris}]
```

La Iteración
------------

Esta es la parte más importante del algoritmo. Vamos a tomar una lista
ordenada de entradas, un mapa y una tabla que es lo que hemos construido
hasta el momento. Tenemos 3 casos:

-   Si no hay más entradas en la lista ordenada entonces terminamos y la
    tabla de ruteo está completa.

-   Si la primer entrada es una entrada dummy con un path infinito a una
    ciudad sabemos que el resto de la lista ordenada también tiene paths
    infinitos y la tabla de ruteo está completa.

-   En caso contrario, tomar la primer entrada de la lista ordenada,
    encontrar los nodos en el mapa que son alcanzables desde dicha
    entrada y por cada nodo actualizar la lista ordenada. La entrada
    tomada de la lista ordenada se agrega a la tabla de ruteo.

Iterar hasta que no tengamos más entradas en la lista ordenada –
entonces la tabla está completa.

¿Qué sucedió? Si una entrada dice que `berlin` puede ser alcanzada en 3 saltos yendo por `paris` y el mapa dice que `berlin` está directamente conectada con `copenhagen`, entonces `copenhagen` es alcanzable en 4 saltos vía `paris`. Podríamos ya tener una entrada para copenhagen usando solo 3 saltos vía `amsterdam` y en tal caso no hacemos nada, pero si tenemos una entrad con más de 4 saltos entonces actualizamos la lista. 

Si tenemos una entrada para `copenhagen` con menos de 3 saltos, esta entrada ya ha sido procesada y removida de la lista. Esto explica por qué no vamos a agregar otra entrada para `copenhagen`. 

Notar que dado que nuestra red está conectada por links direccionales podría darse el caso que algunos nodos del mapa no sean alcanzables de ninguna forma. Por ejemplo, si `ulaanbaatar` tiene una conexión con `beijing` pero no hay una conexión de `beijing` a `ulaanbaatar` entonces entonces el mapa igual tendría a `ulaanbaatar`. Si todas las ciudades en el mapa son parte de la lista ordenada que estamos iterando encontraríamos finalmente una entrada: 

```erlang
    {ulaanbaatar, inf, unknown}
```

como primer elemento de la lista. Si nos encontramos esta situación
podemos concluir que la tabla de ruteo está completa y contiene todas
las ciudades alcanzables.

-   `iterate(Sorted, Map, Table)`: construye una tabla dada una lista orde-
    nada de nodos, un mapa y la tabla construida hasta el momento.

El segundo caso es manejar la situación cuando los nodos en el mapa no son alcanzables. Para poder capturar este caso mirar con detenimiento el primer nodo en la lista ordenada. Si tenemos un nodo con longitud infinita, `inf`, entonces el nodo (ni ningún otro después de es dado que la lista está ordenada) puede ser alcanzado y no tiene que ser parte de la tabla final. 

Este es un test sobre la función `iterate`: 

```erlang
    > dijkstra:iterate([{paris, 0, paris}, {berlin, inf, unknown}],
           [{paris, [berlin]}], []).
    [{paris, paris},{berlin,paris}]
```

Ahora en el mismo módulo implementar la función `table/2` que toma una
lista de gateways y un mapa y produce una tabla de ruteo con una entrada por
nodo en el mapa. La tabla puede ser una lista de entradas donde cada entrada
dice que gateway usar para encontrar el camino más corto a un nodo (si lo hay).
Seguir las siguientes instrucciones y tendremos el programa corriendo.

-   `table(Gateways, Map)`: construye una tabla de ruteo dada una lista de
    gateways y un mapa.

Listar los nodos del mapa y construir una lista ordenada inicial. Esta
lista debe tener entradas dummy para todos los nodos con longitud
infinita, `inf`, y gateway `unknown` para los nodos que no se encuentran en la lista de
gateways. Las entradas de los gateways deben tener longitud 0 y como
gateway ellos mismos. Notar que `inf` es mayor que cualquier entero (probar!).
Cuando tengamos construida la lista podemos iterar con una tabla vacía.
Este es un test para la función `table`:

```erlang
    > dijkstra:table([paris, madrid], [{madrid,[berlin]},
        {paris, [rome,madrid]}]).
    [{berlin,madrid},{rome,paris},{madrid,madrid},{paris,paris}]
```

Para completar el módulo `dijkstra` necesitamos 1 función más.

- `route(Node, Table):` busca en la tabla de ruteo y devuelve el gateway
  adecuado para rutear mensajes a un nodo. Si se encuentra un gateway
  debemos devolver `{ok, Gateway}` de otra forma retornamos `notfound`.

Las funciones `table/2` y `route/2` son las únicas funciones que necesitamos exportar. Fuera
del módulo nadie debería conocer como está implementada la tabla de
forma tal de poder cambiarla y hacerla más eficiente.

Interfases
==========

Un router también necesita mantener registro de un conjunto de
interfases. Una interfase se describe como un nombre simbólico (`london`), una
referencia y un identificador de proceso. Cuando implementemos el router
vamos a darnos cuenta que es la referencia a un proceso. Implementar las
siguientes funciones:

- `new()`: devuelve una conjunto vacío de interfases.

- `add(Name, Ref, Pid, Intf)`: agrega una nueva entrada a al conjunto de 

    interfases y devuelve el nuevo conjunto. 

- `remove(Name, Intf)`: remueve una entrada dado el nombre de una interfase
    y devuelve el nuevo conjunto de interfases.

- `lookup(Name, Intf)`: busca el identificador de proceso para un nombre
    dado, retorna `{ok, Pid}` o `notfound`.

- `ref(Name, Intf)`: busca una referencia para un nombre dado y devuelve
    `{ok, Ref}` o `notfound`.

- `name(Ref, Intf)` : busca el nombre de una entrada dada una referencia,
    devuelve `{ok, Name}` o `notfound`.

- `list(Intf)`: retorna la lista de todos los nombres.

- `broadcast(Message, Intf)`: envía un mensaje a todos los proceso de la 

    interfase.

Implementar estas funciones debería ser bastante directo.

La Historia
===========

Cuando enviamos mensajes link-state tenemos que evitar caminos cíclicos;
si no somos cuidadosos vamos a reenviar mensajes por siempre. Podemos
resolver esto de 2 formas, o bien asignando un contador a cada mensaje y
decrementarlo en cada salto, esperando que alcance todos los routers
antes de llegar a 0, o podemos mantener registro de que mensajes hemos
visto hasta el momento.

Vamos a intentar seguir la segunda estrategia pero para evitar tener la
copia de todos los mensajes vamos a tagear cada mensaje construido por
un router con un número incremental de mensaje. Si sabemos que vimos un
mensaje 15 desde entonces sabemos que los mensajes desde `london` con numeración
menor pueden ser descartados. Esta estrategia evita caminos circulares
pero además previene que mensajes viejos sean retenidos y cambiar
posteriormente la vista de la red.

Implementar una estructura de datos llamada que mantiene registro de que
mensajes han sido vistos. En el módulo implementar 2 funciones:

-   `new(Name)`: retorna una nueva historia, donde los mensajes de `Name` siempre son
    vistos como viejo.
-   `update(Node, N, History)`: chequea si el mensaje con número `N` desde
    `Node` es viejo o nuevo,si es nuevo devuelve `{new, Updated}` donde `Updated`
    es la historia actualizada.

Para determinar si un mensaje link-state es viejo o nuevo necesitamos
que no se guarde el mensaje o los anteriores. Lo único que necesitamos
mantener es registro del contador más alto recibido de cada nodo.
¿Podemos crear una entrada para cada nodo que haga ver a cualquier
mensaje como viejo?

El Router
=========

El router debe ser capaz de no solo routear mensajes a través de una red
de nodos conectados, sino también mantener una vista de la red y
construir tablas de ruteo óptimas. Cada proceso de ruteo debe tener un
estado:

-   un nombre simbólico como por ejemplo `london`

-   un contador

-   la historia de mensajes recibidos

-   un conjunto de interfases

-   una tabla de ruteo

-   un mapa de la red

Cuando un nuevo proceso router es creado debe setear todos los parámetros
a valores iniciales. También debemos registrar el proceso router bajo un nombre
único (único por nodo Erlang en que está corriendo, por ejemplo `r1`, `r2`, etc).

```erlang
    -module(routy).
    -export([start/2, stop/1, ...]).

    start(Reg, Name) ->
        register(Reg, spawn(fun() -> init(Name) end)).

    stop(Node) ->
        Node ! stop,
        unregister(Node).

    init(Name) ->
        Intf = intf:new(),
        Map = map:new(),
        Table = dijkstra:table(Intf, Map),
        Hist = hist:new(Name),
        router(Name, 0, Msgs, Intf, Table, Map).
```

Para rutear un mensaje a un nodo, el router simplemente va a consultar
la tabla de ruteo para encontrar el mejor gateway y luego pedir el `pid` de
ese gateway en la lista de interfases. Esta es la parte fácil; la parte
difícil es mantener una vista consistente de las redes en la medida que
se agregan y se quitan interfases. El algoritmo the un protocolo
link-state es el siguiente:

-   determinar a que nodos estoy conectado

-   avisarle a todos los vecinos en un mensaje link-state

-   si recibimos un mensaje link-state que no hemos visto debemos
    pasarlo a los vecinos

Un nodo de esta forma va a recolectar mensajes link-state de todos los
otros routers en la red. Los mensajes link state son exactamente lo que
necesitamos para construir el mapa. Dado que conocemos que nodos podemos
alcanzar en forma directa, nuestros gateways, podemos usar el algoritmo
de Dijkstra para generar la tabla de ruteo.

En un primer intento solo vamos a implementar un proceso que se pueda
conectar y desconectar a otros nodos del sistema y actualizar sus
interfases.

Agregando Interfases
--------------------

Vamos a usar *monitores*[^2] para detectar si un nodo es inalcanzable;
un monitor va a enviar un mensaje `DOWN` al proceso y entonces podemos remover
los links a un nodo. El esqueleto de código para el proceso router puede
verse de la siguiente manera.

```erlang
    router(Name, N, Hist, Intf, Table, Map) ->
        receive
    %       :
    %       :
            {add, Node, Pid} ->
                Ref = erlang:monitor(process,Pid),
                Intf1 = intf:add(Node, Ref, Pid, Intf),
                router(Name, N, Hist, Intf1, Table, Map);
            {remove, Node} ->
                {ok, Ref} = intf:ref(Node, Intf),
                erlang:demonitor(Ref),
                Intf1 = intf:remove(Node, Intf),
                router(Name, N, Hist, Intf1, Table, Map);
            {'DOWN', Ref, process, _, _}  ->
                {ok, Down} = intf:name(Ref, Intf),
                io:format("~w: exit recived from ~w~n", [Name, Down]),
                Intf1 = intf:remove(Down, Intf),
                router(Name, N, Hist, Intf1, Table, Map);
    %       :
    %       :
            {status, From} ->
                From ! {status, {Name, N, Hist, Intf, Table, Map}},
                router(Name, N, Hist, Intf, Table, Map);
            stop ->
                ok
        end.
```

Notar que al crear un monitor para un proceso que no existe no va a
fallar ni tirar una excepción. Lo que va a suceder es que inmediatamente
se envía el mensaje down. Este comportamiento es igual si agregamos un
monitor a un proceso que muere que si agregamos un monitor a un proceso
que murió hace 10 segundos.

El mensaje `{status, From}`puede ser usado para imprimir el estado. Agregar
una función que envía mensajes de `status` a un proceso, reciba la respuesta y
muestre la información.

Cuando iniciamos los shells de Erlang vamos a tener que usar misma
cookie, así que usaremos `routy`. Podemos usar también un flag para disminuir
el tráfico de red. El comportamiento por defecto de Erlang distribuido
es tratar de conectar todos los nodos disponibles en la red. Si
conectamos A con B y B ya estaba conectado con C esto va a crear una
conexión entre A y C. Dado que vamos a hacer que nuestros nodos se
caigan vamos a apagar esta propiedad.

```bash
    erl -name argentina@130.123.112.23 -setcookie routy -connect_all false
```

Para tratar de mantener las cosas bajo control vamos a ponerle a los
nodos nombres de países. Iniciar 2 routers y enviar mensajes de forma
tal que se conecten entre si. Terminar uno de ellos y ver que todo
funciona.

Mensajes link-state
-------------------

A continuación necesitamos implementar mensajes link-state, Cuando se
envía un mensaje es taggeado con con el valor del contador. El contador
se incrementa de forma tal que los siguientes mensajes tenga un valor
mayor. Cuando recibimos un mensaje link-state el router debe verificar
si es un mensaje nuevo o viejo. El manejo de los mensajes link-state es
implementado de la siguiente forma:

```erlang
            {links, Node, R, Links} ->
                case hist:update(Node, R, Hist) of
                    {new, Hist1} ->
                        intf:broadcast({links, Node, R, Links}, Intf),
                        Map1 = map:update(Node, Links, Map),
                        router(Name, N, Hist1, Intf, Table, Map1);
                    old ->
                        router(Name, N, Hist, Intf, Table, Map)
            end;
```

Cuando actualizamos nuestro mapa también debemos actualizar la tabla de
ruteo. Aquí es cuando invocamos el algoritmo de Dijkstra. Debemos
hacerlo periódicamente, tal vez siempre que recibimos un mensaje
link-state o mejor cada vez que cambia el mapa. En nuestro experimento
lo vamos a hacer manualmente. Vamos a agregar un mensaje `update` que va a enviar
la orden de actualizar la tabla de ruteo al router.

```erlang
            update ->
                Table1 = dijkstra:table(intf:list(Intf), Map),
                router(Name, N, Hist, Intf, Table1, Map);
```

También necesitamos un mensaje para ordenar en forma manual a nuestro
router que haga broadcast de un mensaje link-state. Esto debe hacerse
periódicamente o cada vez que se agrega una conexión pero vamos a querer
experimentar con mapas inconsistentes así que lo vamos a exponer para
poder usarlo manualmente.

```erlang
            broadcast ->
                Message = {links, Name, N, intf:list(Intf)},
                intf:broadcast(Message, Intf),
                router(Name, N+1, Hist, Intf, Table, Map);
```

1, 2, 3, Probando...
--------------------

Ahora podemos probar nuestro protocolo levantando varios procesos de
ruteo y conectándolos entre si. Llamaremos a los nodos Erlang con
nombres de países y los routers de ciudades. Empecemos levantando un
nodo Erlang de la siguiente forma:

```bash
    erl -name argentina@130.123.112.23 -setcookie routy -connect_all false
```

Cargar los módulos `routy` y `dijkstra` y iniciar los routers para diferentes
ciudades. Ahora conectar los routers mandando mensages `add`. Notar que el
mensaje `add` contiene el nombre lógico (`rosario`) y el identificador de proceso
del router (por ejemplo `{r1, ’argentina@130.123.112.23’}`).

```erlang
    (argentina@130.123.112.23)> routy:start(r1, rosario).
    (argentina@130.123.112.23)> routy:start(r2, buenos_aires).
    (argentina@130.123.112.23)> r2 ! {add, rosario, {r1,
                                    'argentina@130.123.112.23'}}.
    true
```

Si todo funciona correctamente, deberíamos ser capaces de construir una
red de routers. Cuando enviamos un mensaje de `broadcast` a un router debería
generarse un mensaje link-state y después de un `update` mensaje se debería
calcular la tabla de ruteto. Probarlo con algunos nodos Erlang corriendo
en una máquina. Si tenemos problemas por el uso de nombres largos
podemos usar nombres cortos `-sname` o simplemente levantar todos los
routers en el mismo nodo Erlang.

Ruteando un Mesaje
------------------

Es tiempo de implementar el routeo en si. Tenemos un caso fácil y es
cuando un mensaje llega al destino final.

```erlang
         {route, Name, _From, Message} ->
              io:format("~w: received message ~w ~n", [Name, Message]),
              router(Name, N, Hist, Intf, Table, Map);
```

Si el mensaje no es para nosotros debemos forwardearlo. Si encontramos
un gateway adecuado en la tabla de ruteo simplemente forwardeamos el
mensaje al gateway. Si no encontramos un entrada en la tabla de ruteo o
no encontramos una interfaz de un gateway tenemos un problema,
simplemente descartamos el paquete...

```erlang
        {route, To, From, Message} ->
            io:format("~w: routing message (~w)", [Name, Message]),
            case dijkstra:route(To, Table) of
                {ok, Gw} ->
                    case intf:lookup(Gw, Intf) of
                        {ok, Pid} ->
                            Pid ! {route, To, From, Message};
                        notfound ->
                            ok
                    end;
                notfound ->
                  ok
          end,
          router(Name, N, Hist, Intf, Table, Map);
```

En la implementación nos basamos en el hecho de que la tabla de ruteo
contiene entradas aún para nuestro propio gateway. ¿Podemos tener una
entrada dummy para el nodo también así no necesitamos un mensaje
especial para manejar mensajes dirigidos al router?

Agregamos un mensaje también para que un usuario local pueda iniciar el
ruteo de un mensaje sin conocer el nombre del router local.

```erlang
         {send, To, Message} ->
              self() ! {route, To, Name, Message},
              router(Name, N, Hist, Intf, Table, Map);
```

Hasta acá hemos llegado, escribir un informe contando cuales fueron las
partes más difíciles y como se resolvieron. Vamos a conectar tantos
routers como podamos, y a comenzar a matar nodos para ver como la red
aún puede routear los mensajes.

El Mundo
========

Cada grupo será responsable de un país en distintas regiones del mundo
(Europa, Africa, Sudamérica, etc); coordinar entre los grupos para cada
uno tener un país distinto. Iniciar un conjunto de nodos en cada máquina
de forma tal que uno tenga el nombre de un país.

En cada nodo Erlang se pueden crear uno o más routers con nombres
registrados de ciudades en el país y comenzar a conectar los routers
entre si. Notar que todas las ciudades de “nuestro mundo” tienen que
tener nombres distintos, aún si tengo una ciudad Rosario en Argentina y
en Uruguay la red solo permite que haya un `rosario` registrado. Notar que dado
que no implementamos `broadcast` y `update` automáticos, debemos hacer esto en forma manual.

Cuando las cosas están funcionando en un país entonces elegir uno o dos
routers para que se conecten a otros países del mundo. Elegir conexiones
realistas (y anotarlas) para entender que forma tiene la red. ¿Podemos
mensajes de Sydney a Oslo?

Si todo funciona correctamente, podemos intentar bajar routers, bajando
nodos Erlang o simplemente desconectando la red. ¿Sigue funcionando el
ruteo? ¿Cuánto tarda entre que un nodo se desconecta y el envío del
mensaje `DOWN` a los otros nodos?

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Morellius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)

[^2]: <http://erlang.org/doc/man/erlang.html#monitor-2>
